{
  "date": "0204",
  "dateDisplay": "04 February 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "'वह औरों को नहीं, अपने को सुधार रहा है' - किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "निजवाचक",
        "निश्चयवाचक",
        "अनिश्चयवाचक",
        "संबंधवाचक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "निजवाचक"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "'चंचला' किस शब्द का पर्यायवाची शब्द है ?",
      "options": [
        "सरस्वती",
        "दुर्गा",
        "लक्ष्मी",
        "सावित्री"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "लक्ष्मी"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "'लोकप्रिय व्यक्ति का सम्मान सभी करते हैं' - किस वाक्य का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "संयुक्त वाक्य",
        "मिश्र वाक्य",
        "विस्मयवाचक वाक्य",
        "सरल वाक्य"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सरल वाक्य"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "'सुनीता रो रही है' किस काल का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "वर्तमान काल",
        "भूत काल",
        "भविष्यत काल",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "वर्तमान काल"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "निम्न में कौन वर्ण अल्पप्राण है?",
      "options": [
        "ख",
        "प",
        "छ",
        "घ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "प"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "कवि शंकर शैलेन्द्र कहते हैं कि \"जिस प्रकार धरती के गर्भ में ही आग तथा भूकंप छिपा होता है उसी प्रकार हमारे दिल में भी भूख धधक रही है ......\" ।",
      "options": [
        "अन्न के लिए",
        "स्वराज के लिए",
        "मिष्ठान के लिए",
        "धन के लिए"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "स्वराज के लिए"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "निम्न में कौन वर्ण अल्पप्राण है ?",
      "options": [
        "ङ",
        "घ",
        "ख",
        "झ"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ङ"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "'ऋ' का उच्चारण-स्थान है",
      "options": [
        "कंठ",
        "तालु",
        "मूर्द्धा",
        "दंत"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "मूर्द्धा"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "'नासिका' शब्द है",
      "options": [
        "तत्सम",
        "तद्भव",
        "देशज",
        "विदेशज"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तत्सम"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "नेपोलियन भी स्पर्धा करता था",
      "options": [
        "सिकंदर से",
        "हरक्यूलिस से",
        "लेनिन से",
        "सीजर से"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "सीजर से"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'जाता रहता था' किस पदबंध का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "संज्ञा-पदबंध का",
        "विशेषण-पदबंध का",
        "सर्वनाम-पदबंध का",
        "क्रिया-पदबंध का"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "क्रिया-पदबंध का"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "उत्पत्ति की दृष्टि से शब्द के कितने भेद हैं ?",
      "options": [
        "तीन",
        "दो",
        "चार",
        "पाँच"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "चार"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "अमरजीत आज दिल्ली नहीं गया क्योंकि पानी बरस रहा था' - यह किस वाक्य का उदाहरण है?",
      "options": [
        "आज्ञावाचक वाक्य",
        "सरल वाक्य",
        "मिश्रवाक्य",
        "संयुक्त वाक्य"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "मिश्रवाक्य"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "यदि 'ए' के बाद कोई भी भिन्न स्वर आए, तो 'ए' किसमें परिवर्तित हो जाता है",
      "options": [
        "आय्",
        "अय",
        "अव्",
        "आव्"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "अय"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "'अनुकूल' शब्द में उपसर्ग है",
      "options": [
        "अ",
        "अन",
        "अनु",
        "अनुकू"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अनु"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "'कुछ लोग' - कौन विशेषण है ?",
      "options": [
        "गुणवाचक",
        "संख्यावाचक",
        "परिमाणबोधक",
        "सार्वनामिक विशेषण"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "संख्यावाचक"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "'राघव बहुत तेज लड़का है' यह किस विशेषण का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "तुलनात्मक विशेषण",
        "सार्वनामिक विशेषण",
        "संख्यावाचक विशेषण",
        "प्रविशेषण"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "प्रविशेषण"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "\"मैं कहता तू जागत रहियो, तू रहता है सोई रे ।\nमैं कहता निर्मोही रहियो, तू जाता है मोही रे ।\"\nकिस शीर्षक कविता की पंक्ति है ?",
      "options": [
        "बिहारी के दोहे",
        "कबीर के पद",
        "पीपल",
        "कर्मवीर"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कबीर के पद"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'सेना' किस संज्ञा का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "व्यक्तिवाचक",
        "भाववाचक",
        "जातिवाचक",
        "समूहवाचक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "समूहवाचक"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "भारत में बेरोजगारी का एक प्रमुख व अप्रत्यक्ष कारण क्या है?",
      "options": [
        "सती-प्रथा",
        "दहेज प्रथा",
        "जाति प्रथा",
        "बाल-विवाह प्रथा"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "जाति प्रथा"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "'जो पिता की हत्या कर चुका है' - के लिए एक शब्द है",
      "options": [
        "हत्यारा",
        "मातृहंता",
        "पितृहंता",
        "आत्मघाती"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पितृहंता"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "'पराधीन' शब्द का क्या अर्थ है ?",
      "options": [
        "दूसरों के अधीन",
        "प्रण",
        "छोड़ना",
        "सामने"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "दूसरों के अधीन"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "लेखक प्रेमचंद लिखित कहानी है",
      "options": [
        "चिकित्सा का चक्कर",
        "खेमा",
        "ईदगाह",
        "ठेस"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ईदगाह"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "'न रहेगा बाँस न बजेगी बाँसुरी' इस लोकाक्ति का क्या अर्थ है ?",
      "options": [
        "न कारण होगा, न कार्य होगा",
        "डींग हाँकना",
        "मूर्ख धनवान",
        "दोहरा लाभ"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "न कारण होगा, न कार्य होगा"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "'उसने हरीश को मारा था' यह किस भूतकाल का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "सामान्य भूतकाल",
        "आसन्न भूतकाल",
        "पूर्ण भूतकाल",
        "अपूर्ण भूतकाल"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पूर्ण भूतकाल"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "'सज्जन' शब्द कौन समास है ?",
      "options": [
        "अव्ययीभाव",
        "कर्मधारय",
        "द्विगु",
        "द्वंद्व"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कर्मधारय"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "'परिवार' शब्द का विशेषण रूप क्या है ?",
      "options": [
        "पारिवारिक",
        "परिवारी",
        "पारिवारिन",
        "पारिवारनी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पारिवारिक"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "'बिहारी के दोहे' शीर्षक कविता में कहा गया है कि विपत्ति या दुख की घड़ी में व्यक्ति को .................... नहीं होना चाहिए ।",
      "options": [
        "गिला-शिकवा",
        "बीमार",
        "मजबूर",
        "हताश-निराश"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "हताश-निराश"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "'राघव बहुत तेज लड़का है' यह किस विशेषण का उदाहरण है?",
      "options": [
        "तुलनात्मक विशेषण",
        "सार्वनामिक विशेषण",
        "संख्यावाचक विशेषण",
        "प्रविशेषण"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "प्रविशेषण"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "'श, ष, स, ह,' – कौन व्यंजन हैं ?",
      "options": [
        "स्पर्श",
        "उष्म",
        "अंतःस्थ",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "उष्म"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "\"जो कि हँस-हँस के चबा लेते हैं लोहे का चना ।\nहै कठिन कुछ भी नहीं जिनके है जी में यह ठना ।।\"\nयह पंक्ति किस शीर्षक कविता की है ?",
      "options": [
        "बच्चे की दुआ",
        "सुदामा चरित",
        "कर्मवीर",
        "झाँसी की रानी"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कर्मवीर"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "'पेड़ का कमरा' किसकी रचना है?",
      "options": [
        "विनोद कुमार शुक्ल",
        "अशोक वाजपेयी",
        "अमरकांत",
        "यतीन्द्र मिश्र"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "विनोद कुमार शुक्ल"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "निम्नांकित में कौन शब्द शुद्ध है?",
      "options": [
        "देवनागरी",
        "देवीनागरी",
        "देवेनागरी",
        "देवनागरि"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "देवनागरी"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "\"रानी गई सिधार, चिता अब उसकी दिव्य सवारी थी\"\nकिस कविता की पंक्ति है ?",
      "options": [
        "बच्चे की दुआ",
        "राह भटके हिरन के बच्चे को",
        "खुशबू रचते हैं हाथ",
        "झाँसी की रानी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "झाँसी की रानी"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "गोपाल सिंह 'नेपाली' रचित कविता निम्न में से कौन है ?",
      "options": [
        "सुदामा चरित",
        "झाँसी की रानी",
        "पीपल",
        "खुशबू रचते हैं हाथ"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पीपल"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "'मैं स्वयं देख लूँगा' - किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "निश्चयवाचक",
        "अनिश्चयवाचक",
        "निजवाचक",
        "सम्बंधवाचक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "निजवाचक"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "'क' का उच्चारण-स्थान है",
      "options": [
        "कंठ",
        "तालु",
        "मूर्धा",
        "दंत"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "कंठ"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "लेखक रामधारी सिंह 'दिनकर' ने ईर्ष्या को क्या कहा है ?",
      "options": [
        "अभिशाप",
        "अनोखा वरदान",
        "प्रतिष्ठा",
        "पुरस्कार"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "अनोखा वरदान"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "______ का पर्यायवाची शब्द है",
      "options": [
        "हाटक",
        "सविता",
        "पयोद",
        "मेघ"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "हाटक"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "'मेघ' का पर्यायवाची शब्द है",
      "options": [
        "हाटक",
        "सविता",
        "पयोद",
        "हेम"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पयोद"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "ऐसे शब्द, जो दो शब्दों के मेल से बनते हैं और जिनके खण्ड सार्थक होते हैं, कहलाते हैं -",
      "options": [
        "रूढ़",
        "योगरूढ़",
        "प्रत्यय",
        "यौगिक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "यौगिक"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "'अमरजीत आज दिल्ली नहीं गया क्योंकि पानी बरस रहा था' यह किस वाक्य का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "आज्ञावाचक वाक्य",
        "सरल वाक्य",
        "मिश्रवाक्य",
        "संयुक्त वाक्य"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "मिश्रवाक्य"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "'उसने कहा कि मैं कल पटना जाऊँगा।' कैसा वाक्य है ?",
      "options": [
        "सरल वाक्य",
        "मिश्र वाक्य",
        "संयुक्त वाक्य",
        "निरर्थक वाक्य"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "मिश्र वाक्य"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "'महेश नदी में डूब गया' किस पदबंध का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "विशेषण-पदबंध",
        "क्रिया-पदबंध",
        "संज्ञा-पदबंध",
        "सर्वनाम-पदबंध"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "क्रिया-पदबंध"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "'उसने हरीश को मारा था' - यह किस भूतकाल का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "सामान्य भूतकाल",
        "आसन्न भूतकाल",
        "पूर्ण भूतकाल",
        "अपूर्ण भूतकाल"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पूर्ण भूतकाल"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "'जिसको चार भुजाएँ हैं' के लिए एक शब्द है -",
      "options": [
        "द्विभुज",
        "त्रिभुज",
        "चतुर्भुज",
        "पंचभुज"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "चतुर्भुज"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "\"चमक उठी सन् सत्तावन , वह तलवार पुरानी थी\" किस शीर्षक कविता की पंक्ति है ?",
      "options": [
        "झाँसी की रानी",
        "कबीर के पद",
        "कर्मवीर",
        "बिहारी के दोहे"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "झाँसी की रानी"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "'खीर' शब्द है",
      "options": [
        "तत्सम",
        "तद्भव",
        "देशज",
        "विदेशज"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तद्भव"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "'इल्म' शब्द का क्या अर्थ है ?",
      "options": [
        "शिक्षा",
        "अशिक्षा",
        "बेरोजगारी",
        "रोजगार"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "शिक्षा"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "टेबुल पर किताब है। यहाँ 'पर' किस कारक का चिह्न है ?",
      "options": [
        "करण",
        "अपादान",
        "सम्प्रदान",
        "अधिकरण"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "अधिकरण"
    }
  ]
}